\section{Podstawowe wymagania narzędzia}

Celem pracy było przygotowanie narzędzia umożliwiającego automatyzację produkcji kodu aplikacji.
 Miało ono pozwolić na tworzenie elementów umożliwiających operacje na bazie danych, takich jak
 wprowadzanie, przeglądanie i edycja danych. Głównym założeniem, było ułatwienie stworzenia prostej
 aplikacji osobie, nie znającej języków programowania. 

Wybrane aplikacje miały zostać generowane do postaci stron internetowych co umożliwiało użytkowanie
 ich na wielu systemach operacyjnych. Nie bez znaczenia była również możliwość przechowywania
 programu na serwerze posiadacza danych, który mógł udostępniać wybrane funkcjonalności reszcie
 swoich klientów.

Wartą uwagi stała się też kwestia zabezpieczenia oprogramowania, w taki sposób, aby w maksymalnym
 stopniu uchronić twórcę oprogramowania przed wykonaniem błędów w projekcie. Budowa narzędzia ma
 umożliwić jak największą swobodę w definiowaniu poszczególnych elementów programu, ograniczając
 jednocześnie potrzebę projektowania struktury kodu wewnętrznego.

W trakcie tworzenia wymagane było także zapewnienie prostoty wygenerowanego kodu, przez co możliwe
 miały być drobne poprawki, wykonywane po wygenerowaniu kodu. Zaawansowany użytkownik powienien
 mieć możliwość dodawania autorskich modułów, które nie tylko pozwolą na lepsze wykorzystanie
 kodu, ale również mogą być użyte w przyszłych projektach w sposób analogiczny do istniejących
 mechanizmów.

Ostatnim parametrem jaki należy zapewnić użytkownikowi jest zminimaliowanie liczny operacji
 potrzebnych do uzyskania gotowego programu. Narzędzie powinno w jak największym stopniu zapewniać
 automatyczne tworzenie oprogramoania i dostarczać wszelkie powtarzalne elementy. W ten sposób
 proces tworzenia będzie mógł być skrócony o czas potrzebny do zaprojektowanie elementów nie
 mających znaczenia z punktu widzenia funkcjonalności oprogramowania.

\subsection{Wymagania funkcjonalne i niefunkcjonalne}

Przed rozpoczęciem pracy należało zdefiniować wymagania projektowanego oprogramownia. Pozwalały one
 na formalne określenie zakresu możliwości oferowanych przez produkt końcowy. Wymagania te
 podzielono na dwie grupy. Wymagania funkcjonalne obejmujące szereg oferowanych przez aplikację
 opcji oraz niefunkcjonalne, pozwalające określić parametry jakie powinien spełniać gotowy program.

Wymagania funkcjonalne:
\begin{itemize}
	\item tworzenie programów na podstawie ich opisu,
	\item informowanie użytkownika o błędach wynikających z niepoprawnej konstrukcji pliku z opisem,
	\item możliwość stworzeni szablonu początkowego,
	\item możliwość stworzenia prostego widoku wyświetlającego komunikatu,
	\item możliwość stworzenia widoku wyświetlającego listę pozycji z tabeli bd,
    \item możliwość stworzenia widoku wyświetlającego pojedyńczy wpis,
	\item możliwość modyfikacji sposobu wyświetlania komórki pamięci z bd,
	\item możliwość stworzenia widoku dodającego rekord do bazy danych,
	\item możliwość stworzenia widoku edycji danych,
	\item możliwość ustawienia weryfikacji wprowadzonych danych przez określenie kryteriów pola,
	\item tworzenie widoku agregującego (kontenera) wyświetlającego inne widoki,
	\item automatyczne tworzenie menu na podstawie widoków.
\end{itemize}

Wymagania niefunkcjonalne:
\begin{itemize}
	\item oprogramowanie generatora uruchamiane jest w trybie konsolowym,
	\item wygenerowane programy uruchamiają się na przeglądarce internetowej,
	\item możliwość zdalnego uruchomienia wygenerowanych programów,
	\item wygenerowane programy mogą wykorzystywać zdalny serwer do pracy,
	\item wygenerowane programy działają bez konieczności uruchamiania generatora,
	\item wygenerowane programy mogą korzystać z biblioteki dostępnej dla generatora,
	\item możliwość rozbudowy o nowe typy widoków,
	\item otwarty kod wygenerowanego programu,
	\item oprogramowanie powinno działać na systemach operacyjnych Linux oraz Windows.
\end{itemize}

Na podstawie przedstawionych wymagań funkcjonalnych i niefunkcjonalnych można stwierdzić, że
 gotowe oprogramowanie powinno umożliwiać użytkownikowi generowanie szablonu pliku projektowego
 oraz zapewnić możliwość wygenerowania na jego podstawie odpowiednich programów. 
 
Warto także zaznaczyć że wygenerowane aplikacje mogą korzystać z biblioteki dołączonej do
 oprogramowania, ale nie mogą wyomagać bezpośredniego uruchomienia generatora. Zabezpieczy to
 wykonany produkt przed przypadkowymi zmianami i zapewni stabilne działanie.
 
\subsection{Diagramy użycia}

Diagramy użycia przedstawiają przebieg podstawowych operacji dostępnych dla użytkownika. Rysunek
 \ref{Rozdzial03/images/Diagram2.png} przedstawia prosty diagram pokazujący możliwości
 oprogramowania. Najważniejszą z czynności dostępnych w systemie jest
 generowanie programów. Można także zauważyć proces uruchomienia wygenerowanej aplikacji, który nie
 jest wykonywany przez generator, ale korzysta ze wspólnej części oprogramowania, dlatego został
 dodany do schematu.
 
	\fig{Rozdzial03/images/Diagram1.png}
	    {Diagram użycia prezentowanego systemu}
		{Schemat przedstawia zakres funkcjonalności które może wykonywać programista przy pomocy
		 programu}
		 {Rysunek diagramów użycia}
		 
Podczas przygotowania diagramu użycia niezbędne okazało się również opracowanie scenariusza
 procesu generowania aplikacji. Jest on szczególnie istotny, ponieważ stanowi najważniejszą
 część projektu i powinien być szczególnie dokładnie przygotowany.
 
Scenariusz generowania aplikacji z punktu widzenia oprogramowania wygląda następująco:

\begin{enumerate}
	\item Pobranie i walidacja pliku wskazanego przez użytkownika.
	\item Stworzenie instancji struktury drzewa na podstawie pliku.
	\item Sprawdzenie warunków dotyczących przetwarzanego węzła.
	\item Powrót do kroku 2 jeśli zostały nieprzetworzone węzły.
	\item Wygenerowanie kodu widoków na podstawie otrzymanego drzewa
	\item Wygenerowanie menu aplikacji za pomocą otrzymanego drzewa
\end{enumerate}
 
\subsection{Diagram Klas}
 
	\fig{Rozdzial03/images/Diagram2.png}
	    {Diagram klas dla generatora}{}
		{diagaram klas dla generatora}

Ostatnim elementem przygotowanym w ramach projektu oprogramowania jest diagram klas. Zaprojektowanie
 tego rodzaju schematu pomogło w poprawnym i konsekwentnym rozmieszczeniu poszczególnych elementów
 kodu. Proces ten uprościł pisanie kodu oprogramowania poprzez utworzenie układu klas przed
 przystąpieniem do ostatecznej implementacji. Zaoszczędziło to wielu kłopotów i pozwoliło uniknąć
 niepoprawnego rozmieszczenia elementów programu.
 
Schemat znajdujący się na Rysunku \ref{Rozdzial03/images/Diagram2.png} przedstawia diagram klas
 użytych w generatorze. Zawiera on zbiór elementów wykorzystywanych do przechowywania projektu oraz
 tworzenia kodu. Warto wspomnieć, że przedstawione na schemacie dane zostały przygotowane przed
 ostatecznym wyborem technologii w jakiej powstanie narzędzie, dlatego ich budowa nie uwzględnia 
 elementów charakterystycznych dla wybranego później frameworku i może ulec drobnym modyfikacjom
 w procesie przygotowywania kodu. 

	\fig{Rozdzial03/images/Diagram3.png}
	    {Diagram klas dla widoków}{}
		{diagram klas widoków}
 
W ramach projektu przygotowano również schemat opisujący widoki, który jest rozwinięciem wcześniej
 omawianego diagramu. Został on rozpatrzony oddzielnie, pownieważ będzie stanowił bazę dla pliku 
 z projektem. Jest on także niezbędny do działania wygenerowanych przez użytkownika aplikacji,
 ponieważ  określa elementy przechowywane przez poszczególne widoki. 
 Przedstawiony on został na Rysunku \ref{Rozdzial03/images/Diagram3.png}.
 
